\chapter{Nombres complexes}
\DeclarePairedDelimiter{\paren}{(}{)}
\def\cisparen{\cis\paren*}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Représenter les complexes suivants dans le plan de Gauss:

\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $0$,
\item $2$,
\item $\pi i$,
\item $-i$,
\item $2 + 3i$,
\item $2 - 3i$,
\item $\sqrt{2} - i$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{correction}%% TODO faire petit dessin... en TikZ ?
\end{correction}
\end{exo}


\begin{exo}[\LeftThumbsUp]Effectuer:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $(1 + i) - (31 - 3i)$,
\item $(1 - i)(1+i)$,
\item $(3 + i)(\sqrt{3} + 3i)$,
\item $8i + (3 - 7i)(1 + \pi i)$,
\item $(5-2i)^2$,
\item $1 + i^3 + i^6$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{correction}
  \begin{enumerate}
  \item $(1 + i) - (31 - 3i) = - 30  + 4i$,
  \item $(1 - i)(1+i) = 2$,
  \item $(3 + i)(\sqrt{3} + 3i) = 3\sqrt 3 - 3 + (\sqrt3 + 9)i$,
  \item $8i + (3 - 7i)(1 + \pi i) = 3 + 7\pi + (3\pi + 1)i$,
  \item $(5-2i)^2 = 21 - 10 i$,
  \item $1 + i^3 + i^6 = -i$.
  \end{enumerate}
\end{correction}
\end{exo}


\begin{exo}[\LeftThumbsUp]Ramener sous la forme $a+bi$ les complexes suivants:
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}\everymath{\displaystyle}
\item $(1+i)^3$,
\item $\frac{1}{i}$,
\item $\frac{1}{1+i}$,
\item $\frac{5}{3+2i}$,
\item $\frac{5 + i}{1-i}$,
\item $i^4$,
\item $i^5$,
\item $i^{120}$,
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{correction}
  \begin{enumerate}\everymath{\displaystyle}
  \item $(1+i)^3 = -2 + 2i$,
  \item $\frac{1}{i} = -i$,
  \item $\frac{1}{1+i} = \frac12 - \frac i 2$,
  \item $\frac{5}{3+2i} = \frac{15}{13} - \frac{10}{13} i$,
  \item $\frac{5 + i}{1-i} = 2 + 3i$,
  \item $i^4 = 1$,
  \item $i^5 = i$,
  \item $i^{120} = 1$,
  \end{enumerate}
\end{correction}
\end{exo}

\pagebreak

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]Calculer le module et l'argument des complexes suivants. Ensuite, les écrire sous forme trigonométrique. 
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $51$,
\item $i$,
\item $-i$,
\item $-1-i$,
\item $3 + 3i$,
\item $1 - \sqrt{3}i$
\item $-3 + 3i$,
\item $3 + 4i$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{correction}
  \begin{enumerate}\everymath{\displaystyle}
  \item $51 = 51 \cisparen{0}$,
  \item $i = \cisparen{\frac \pi 2}$,
  \item $-i = \cisparen{\frac {-\pi} {2}}$,
  \item $-1-i = \sqrt 2\cisparen{\frac{5\pi}4}$,
  \item $3 + 3i = 3\sqrt 2 \cisparen{\frac\pi4}$,
  \item $1 - \sqrt{3}i = 2 \cisparen{-\frac\pi3}$
  \item $-3 + 3i = 3\sqrt 2 \cisparen{\frac{3\pi}4}$,
  \item $3 + 4i = 5 \cisparen\varphi$, où $\varphi = \arccos{\frac35}$.
  \end{enumerate}
\end{correction}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit $z = 3 \cis\left(\frac{\pi}{5}\right)$. Calculer $-z$.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
  En se servant de la forme trigonométrique, calculer:
  \begin{equation*}
    \left ( \frac{1+i}{1-i} \right )^{34}
  \end{equation*}
\begin{correction}
    \begin{equation*}
      {\paren*{\frac{1+i}{1-i}}}^{34} = {\paren*{\frac{\sqrt 2\cisparen{\frac\pi4}}{\sqrt 2\cisparen{-\frac\pi4}}}}^{34} = \cisparen{17\pi} = -1
    \end{equation*}
\end{correction}
\end{exo}

\begin{exo}
Calculer\footnote{Si vous choisissez de donner votre réponse sous forme trigonométrique, rapportez l'argument dans $[0, 2\pi[$.} $\displaystyle\frac{\left(-\frac{3\sqrt{3}}{2} + \frac{3}{2}i\right)^{666}}{\left(1 + \sqrt{3}i\right)^{2020}}\cdot$
\end{exo}

\begin{exo}
Calculer
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $(1+i)^{20}$,
  \item $(1-i)^{8}$,
  \item $(2 \sqrt{3} + 2i)^{5}$,
  \item $(1 - \sqrt{3}i)^{5}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{correction}
  \begin{enumerate}
  \item $(1+i)^{20} = -1024$,
  \item $(1-i)^{8} = {\paren*{\sqrt 2 \cisparen{-\frac\pi4}}}^{8} = 16$,
  \item $(2 \sqrt{3} + 2i)^{5} = \paren*{4\cisparen{\frac\pi6}}^{5} = 1024 \cisparen{\frac{5\pi}6}$,
  \item $(1 - \sqrt{3}i)^{5} = \paren*{2 \cisparen{-\frac\pi3}}^{5} = 32 \cisparen{\frac{-5\pi}{3}}$
  \end{enumerate}
\end{correction}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Résoudre dans $\IR^2$
\begin{equation*}
(x - i y) (3 - i^5) = i^5
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}
Résoudre dans $\IR^2$
\begin{equation*}
(4 + 2i) x + (5 - 3i) y = 13 + i
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Représentez les complexes $z$ tels que 
\begin{equation*}
2 < |z| < 3 \textrm{ et } \frac{\pi}{6} < arg(z) < \frac{4\pi}{3} \cdot 
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Quels sont les complexes $z$ tels que
\begin{equation*}
|1 + iz| = |1 - iz|
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Calculez et représentez\footnote{Pour rappel, un cercle de centre $(x_c, y_c)$ et de rayon $r$ a pour équation $(x - x_c)^2 + (y - y_c)^2 = r^2$} dans le plan de Gauss les complexes $z$ tels que 
\begin{equation*}
\left| \frac{z - 3}{z + 3}\right| < 2
%z . \bar{z} + i (z - \bar{z}) - z = 0
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Calculez et représentez dans le plan de Gauss les complexes $z$ tels que
\begin{equation*}
	|z - 4| < \frac{1}{3} |z - i|
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}Calculer les complexes $z$ tels que $z^2 = c$, avec $c$ égal à
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $-41$,
\item $5i$,
\item $-1 - \sqrt{3}i$,
\item $1+i.$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{correction}
  \begin{enumerate}
  \item $-41$ : $\sqrt{41}i$ et $-\sqrt{41}i$,
  \item $5i$ : $\sqrt5 \cis{\frac\pi4}$ et $\sqrt5 \cis{\frac{5\pi}4}$,
  \item $-1-\sqrt{3} i$ : $\sqrt{2} \cis{\frac{3\pi}{8}}$ et $\sqrt{2} \cis{\frac{11\pi}{8}}$
%  \item $2- 3i$ : la forme trigonométrique n'étant pas faisable sans calculatrice, on peut le faire en forme cartésienne. Il faut alors résoudre
%    \begin{equation*}
%      a^{2} - b^{2} = 2 \qquad 2ab = -3
%    \end{equation*}
%    ce qui est (un peu) moins désagréable (il restera des racines carrées).
  \item $1+i$ : $2^{\frac{1}{4}} \cis{\frac\pi4}$ et $2^{\frac{1}{4}} \cis{\frac{5\pi}4}$
  \end{enumerate}
\end{correction}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Résoudre les équations suivantes dans $\IC$ :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $z^8 = 1$,
\item $z^3 = i$,
\item $z^5 = 32$,
\item $z^3 = 1 + i$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
Représenter également les solutions.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Résoudre les équations suivantes dans $\IC$:

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $x^2 + 1 = 0$,
\item $4x^2 + 9 = 0$,
\item $x^2 - 8x + 17 = 0$,
\item $(1+i) x + (3-i) = 0$,
\item $x^4 + x^2 + 1 =0$,
\item $x^5 + x^3 + x =0$,
\item $x^2 - (1 + 3i) x -2$,
\item $x^4 - (1 + 3i) x^2 -2$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Résoudre dans $\IC$ l'équation 
\begin{equation*}
2 \cis\left(\frac{\pi}{4}\right) x + 3 \cis\left(\frac{\pi}{6}\right) = 0
\end{equation*}
sans utiliser par la forme algébrique.
\end{exo}

\begin{exo}
Donnez l'ensemble des solutions dans $\IC$ de l'équation $x^5 + 16x = 0$. Écrivez les solutions sous forme algébrique.
\end{exo}